<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><testDocument><text2>©Kancelaria Sejmu  s. 2/2 2009-11-16 Wszystkich, którzy dla dobra Trzeciej Rzeczypospolitej tę Konstytucję będą stoso-wali, wzywamy, aby czynili to, dbając o zachowanie przyrodzonej godno ci człowieka, jego prawa do wolno ci i obowiązku solidarno ci z innymi, a poszanowanie tych zasad mieli za niewzruszoną podstawę Rzeczypospolitej Pol-skiej.  Rozdział I RZECZPOSPOLITA  Art. 1. Rzeczpospolita Polska jest dobrem wspólnym wszystkich obywateli.  Art. 2. Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym, urzeczywistniają-cym zasady sprawiedliwo ci społecznej.   Art. 3. Rzeczpospolita Polska jest państwem jednolitym.  Art. 4. 1. Władza zwierzchnia w Rzeczypospolitej Polskiej należy do Narodu. 2. Naród sprawuje władzę przez swoich przedstawicieli lub bezpo rednio.  Art. 5. Rzeczpospolita Polska strzeże niepodległo ci i nienaruszalno ci swojego terytorium, zapewnia wolno ci i prawa człowieka i obywatela oraz bezpieczeństwo obywateli, strzeże dziedzictwa narodowego oraz zapewnia ochronę  rodowiska, kierując się zasadą zrównoważonego rozwoju.  Art. 6. 1. Rzeczpospolita Polska stwarza warunki upowszechniania i równego dostępu do dóbr kultury, będącej  ródłem tożsamo ci narodu polskiego, jego trwania i roz-woju. 2. Rzeczpospolita Polska udziela pomocy Polakom zamieszkałym za granicą w za-chowaniu ich związków z narodowym dziedzictwem kulturalnym.  Art. 7. Organy władzy publicznej działają na podstawie i w granicach prawa.  Art. 8. 1. Konstytucja jest najwyższym prawem Rzeczypospolitej Polskiej. </text2><text2>©Kancelaria Sejmu  s. 4/4 2009-11-16 Art. 16. 1. Ogół mieszkańców jednostek zasadniczego podziału terytorialnego stanowi z mocy prawa wspólnotę samorządową. 2. Samorząd terytorialny uczestniczy w sprawowaniu władzy publicznej. Przysłu-gującą mu w ramach ustaw istotną czę ć zadań publicznych samorząd wykonuje w imieniu własnym i na własną odpowiedzialno ć.  Art. 17. 1. W drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego i sprawujące pieczę nad należytym wykonywaniem tych zawodów w granicach interesu publicznego i dla jego ochrony. 2. W drodze ustawy można tworzyć również inne rodzaje samorządu. Samorządy te nie mogą naruszać wolno ci wykonywania zawodu ani ograniczać wolno ci po-dejmowania działalno ci gospodarczej.  Art. 18. Małżeństwo jako związek kobiety i mężczyzny, rodzina, macierzyństwo i rodziciel-stwo znajdują się pod ochroną i opieką Rzeczypospolitej Polskiej.  Art. 19. Rzeczpospolita Polska specjalną opieką otacza weteranów walk o niepodległo ć, zwłaszcza inwalidów wojennych.  Art. 20. Społeczna gospodarka rynkowa oparta na wolno ci działalno ci gospodarczej, wła-sno ci prywatnej oraz solidarno ci, dialogu i współpracy partnerów społecznych stanowi podstawę ustroju gospodarczego Rzeczypospolitej Polskiej.  Art. 21. 1. Rzeczpospolita Polska chroni własno ć i prawo dziedziczenia. 2. Wywłaszczenie jest dopuszczalne jedynie wówczas, gdy jest dokonywane na ce-le publiczne i za słusznym odszkodowaniem.  Art. 22. Ograniczenie wolno ci działalno ci gospodarczej jest dopuszczalne tylko w drodze ustawy i tylko ze względu na ważny interes publiczny.  Art. 23. Podstawą ustroju rolnego państwa jest gospodarstwo rodzinne. Zasada ta nie narusza postanowień art. 21 i art. 22. </text2><text2>©Kancelaria Sejmu  s. 5/5 2009-11-16  Art. 24. Praca znajduje się pod ochroną Rzeczypospolitej Polskiej. Państwo sprawuje nadzór nad warunkami wykonywania pracy.  Art. 25. 1. Ko cioły i inne związki wyznaniowe są równouprawnione. 2. Władze publiczne w Rzeczypospolitej Polskiej zachowują bezstronno ć w spra-wach przekonań religijnych,  wiatopoglądowych i filozoficznych, zapewniając swobodę ich wyrażania w życiu publicznym. 3. Stosunki między państwem a ko ciołami i innymi związkami wyznaniowymi są kształtowane na zasadach poszanowania ich autonomii oraz wzajemnej nieza-leżno ci każdego w swoim zakresie, jak również współdziałania dla dobra czło-wieka i dobra wspólnego. 4. Stosunki między Rzecząpospolitą Polską a Ko ciołem Katolickim okre lają umowa międzynarodowa zawarta ze Stolicą Apostolską i ustawy. 5. Stosunki między Rzecząpospolitą Polską a innymi ko ciołami oraz związkami wyznaniowymi okre lają ustawy uchwalone na podstawie umów zawartych przez Radę Ministrów z ich wła ciwymi przedstawicielami.  Art. 26. 1. Siły Zbrojne Rzeczypospolitej Polskiej służą ochronie niepodległo ci państwa i niepodzielno ci jego terytorium oraz zapewnieniu bezpieczeństwa i nienaruszal-no ci jego granic. 2. Siły Zbrojne zachowują neutralno ć w sprawach politycznych oraz podlegają cywilnej i demokratycznej kontroli.  Art. 27. W Rzeczypospolitej Polskiej językiem urzędowym jest język polski. Przepis ten nie narusza praw mniejszo ci narodowych wynikających z ratyfikowanych umów mię-dzynarodowych.  Art. 28. 1. Godłem Rzeczypospolitej Polskiej jest wizerunek orła białego w koronie w czerwonym polu. 2. Barwami Rzeczypospolitej Polskiej są kolory biały i czerwony. 3. Hymnem Rzeczypospolitej Polskiej jest Mazurek Dąbrowskiego. 4. Godło, barwy i hymn Rzeczypospolitej Polskiej podlegają ochronie prawnej. 5. Szczegóły dotyczące godła, barw i hymnu okre la ustawa.  Art. 29. Stolicą Rzeczypospolitej Polskiej jest Warszawa. </text2><text2>©Kancelaria Sejmu  s. 6/6 2009-11-16   Rozdział II WOLNOŚCI, PRAWA I OBOWIĄZKI CZŁOWIEKA I OBYWATELA  ZASADY OGÓLNE  Art. 30. Przyrodzona i niezbywalna godnoć człowieka stanowi  ródło wolno ci i praw człowieka i obywatela. Jest ona nienaruszalna, a jej poszanowanie i ochrona jest obowiązkiem władz publicznych.  Art. 31. 1. Wolnoć człowieka podlega ochronie prawnej. 2. Każdy jest obowiązany szanować wolno ci i prawa innych. Nikogo nie wolno zmuszać do czynienia tego, czego prawo mu nie nakazuje.  3. Ograniczenia w zakresie korzystania z konstytucyjnych wolno ci i praw mogą być ustanawiane tylko w ustawie i tylko wtedy, gdy są konieczne w demokra-tycznym państwie dla jego bezpieczeństwa lub porządku publicznego, bąd  dla ochrony  rodowiska, zdrowia i moralno ci publicznej, albo wolno ci i praw in-nych osób. Ograniczenia te nie mogą naruszać istoty wolno ci i praw.  Art. 32. 1. Wszyscy są wobec prawa równi. Wszyscy mają prawo do równego traktowania przez władze publiczne. 2. Nikt nie może być dyskryminowany w życiu politycznym, społecznym lub go-spodarczym z jakiejkolwiek przyczyny.  Art. 33. 1. Kobieta i mężczyzna w Rzeczypospolitej Polskiej mają równe prawa w życiu ro-dzinnym, politycznym, społecznym i gospodarczym. 2. Kobieta i mężczyzna mają w szczególno ci równe prawo do kształcenia, zatrud-nienia i awansów, do jednakowego wynagradzania za pracę jednakowej warto-ci, do zabezpieczenia społecznego oraz do zajmowania stanowisk, pełnienia funkcji oraz uzyskiwania godno ci publicznych i odznaczeń.  Art. 34. 1. Obywatelstwo polskie nabywa się przez urodzenie z rodziców będących obywa-telami polskimi. Inne przypadki nabycia obywatelstwa polskiego okre la ustawa. 2. Obywatel polski nie może utracić obywatelstwa polskiego, chyba że sam się go zrzeknie.  </text2><text2>©Kancelaria Sejmu  s. 7/7 2009-11-16 Art. 35. 1. Rzeczpospolita Polska zapewnia obywatelom polskim należącym do mniejszo ci narodowych i etnicznych wolnoć zachowania i rozwoju własnego języka, za-chowania obyczajów i tradycji oraz rozwoju własnej kultury. 2. Mniejszo ci narodowe i etniczne mają prawo do tworzenia własnych instytucji edukacyjnych, kulturalnych i instytucji służących ochronie tożsamo ci religijnej oraz do uczestnictwa w rozstrzyganiu spraw dotyczących ich tożsamo ci kultu-rowej.  Art. 36. Podczas pobytu za granicą obywatel polski ma prawo do opieki ze strony Rzeczypo-spolitej Polskiej.  Art. 37. 1. Kto znajduje się pod władzą Rzeczypospolitej Polskiej, korzysta z wolno ci i praw zapewnionych w Konstytucji. 2. Wyjątki od tej zasady, odnoszące się do cudzoziemców, okre la ustawa.  WOLNOŚCI I PRAWA OSOBISTE  Art. 38. Rzeczpospolita Polska zapewnia każdemu człowiekowi prawną ochronę życia.  Art. 39. Nikt nie może być poddany eksperymentom naukowym, w tym medycznym, bez dobrowolnie wyrażonej zgody.  Art. 40. Nikt nie może być poddany torturom ani okrutnemu, nieludzkiemu lub poniżającemu traktowaniu i karaniu. Zakazuje się stosowania kar cielesnych.  Art. 41. 1. Każdemu zapewnia się nietykalno ć osobistą i wolno ć osobistą. Pozbawienie lub ograniczenie wolno ci może nastąpić tylko na zasadach i w trybie okre lo-nych w ustawie. 2. Każdy pozbawiony wolno ci nie na podstawie wyroku sądowego ma prawo od-wołania się do sądu w celu niezwłocznego ustalenia legalno ci tego pozbawie-nia. O pozbawieniu wolno ci powiadamia się niezwłocznie rodzinę lub osobę wskazaną przez pozbawionego wolno ci. 3. Każdy zatrzymany powinien być niezwłocznie i w sposób zrozumiały dla niego poinformowany o przyczynach zatrzymania. Powinien on być w ciągu 48 godzin od chwili zatrzymania przekazany do dyspozycji sądu. Zatrzymanego należy zwolnić, jeżeli w ciągu 24 godzin od przekazania do dyspozycji sądu nie zosta-</text2><text2>©Kancelaria Sejmu  s. 8/8 2009-11-16 nie mu doręczone postanowienie sądu o tymczasowym aresztowaniu wraz z przedstawionymi zarzutami. 4. Każdy pozbawiony wolno ci powinien być traktowany w sposób humanitarny. 5. Każdy bezprawnie pozbawiony wolno ci ma prawo do odszkodowania.  Art. 42. 1. Odpowiedzialno ci karnej podlega ten tylko, kto dopu cił się czynu zabronione-go pod gro bą kary przez ustawę obowiązującą w czasie jego popełnienia. Zasa-da ta nie stoi na przeszkodzie ukaraniu za czyn, który w czasie jego popełnienia stanowił przestępstwo w my l prawa międzynarodowego. 2. Każdy, przeciw komu prowadzone jest postępowanie karne, ma prawo do obrony we wszystkich stadiach postępowania. Może on w szczególno ci wybrać obroń-cę lub na zasadach okre lonych w ustawie korzystać z obrońcy z urzędu. 3. Każdego uważa się za niewinnego, dopóki jego wina nie zostanie stwierdzona prawomocnym wyrokiem sądu.  Art. 43. Zbrodnie wojenne i zbrodnie przeciwko ludzko ci nie podlegają przedawnieniu.  Art. 44. Bieg przedawnienia w stosunku do przestępstw, nie  ciganych z przyczyn politycz-nych, popełnionych przez funkcjonariuszy publicznych lub na ich zlecenie, ulega zawieszeniu do czasu ustania tych przyczyn.  Art. 45. 1. Każdy ma prawo do sprawiedliwego i jawnego rozpatrzenia sprawy bez nieuza-sadnionej zwłoki przez wła ciwy, niezależny, bezstronny i niezawisły sąd. 2. Wyłączenie jawno ci rozprawy może nastąpić ze względu na moralno ć, bezpie-czeństwo państwa i porządek publiczny oraz ze względu na ochronę życia pry-watnego stron lub inny ważny interes prywatny. Wyrok ogłaszany jest publicz-nie.  Art. 46. Przepadek rzeczy może nastąpić tylko w przypadkach okre lonych w ustawie i tylko na podstawie prawomocnego orzeczenia sądu.  Art. 47. Każdy ma prawo do ochrony prawnej życia prywatnego, rodzinnego, czci i dobrego imienia oraz do decydowania o swoim życiu osobistym. </text2></testDocument>